**蘆別市**（）是位于[北海道](../Page/北海道.md "wikilink")[空知綜合振興局東部的一個](../Page/空知綜合振興局.md "wikilink")[城市](../Page/城市.md "wikilink")，位於夕張山地的北部，轄區的九成地區為山區和森林。

過去在煤礦產業最繁榮時期人口曾經超過7萬人，但在礦坑封閉之後人口銳減，目前致力於拓展旅遊事業。

城市名稱源自南北貫穿轄區中間的[蘆別川](../Page/蘆別川.md "wikilink")。「蘆別」源自[阿伊努語的](../Page/阿伊努語.md "wikilink")「has-pet」（灌木林中的河川）或是「as-pet」（豎立的河川）\[1\]。

## 歷史

  - 1893年：原本居住於[歌志內](../Page/歌志內市.md "wikilink")[佐藤傳治郎移居至此](../Page/佐藤傳治郎.md "wikilink")，成為最早進入此地開墾的和人。
  - 1897年：奈江村（現在的[砂川市](../Page/砂川市.md "wikilink")）和瀧川村（現在的[瀧川市](../Page/瀧川市.md "wikilink")）分別分出部分區域，設置歌志內村（轄區包含現在的[歌志內市](../Page/歌志內市.md "wikilink")、[赤平市](../Page/赤平市.md "wikilink")、蘆別市），並設置歌志內村戶長役場。
  - 1900年6月1日：蘆別村從歌志內村分村，並設置蘆別村戶長役場。\[2\]
  - 1906年4月1日：成為北海道二級村。
  - 1917年：久原礦業油谷蘆別煤礦開始營運。
  - 1923年4月1日：成為北海道一級村。
  - 1924年：三菱鑛業蘆別鑛業所開始營運。
  - 1938年：蘆別高根煤礦高根鑛業所開始營運。
  - 1941年4月1日：改制為蘆別町。
  - 1943年：三井蘆別鑛業開始營運。
  - 1944年：明治鑛業明治上蘆別鑛業所開始營運。
  - 1953年4月1日：改制為蘆別市。
  - 1963年：明治鑛業明治上蘆別鑛業所停止營運。
  - 1964年：三菱鑛業蘆別鑛業所停止營運。
  - 1967年：蘆別高根煤礦高根鑛業所停止營運。
  - 1969年：油谷鑛業油谷蘆別煤礦停止營運。
  - 1992年：三井蘆別煤礦停止營運。

### 歷任首長

  - 戶長（1900年\~1906年）

<!-- end list -->

  - 臨時：茅野一治
  - 第一任：北鄉武男
  - 第二任：茅野一治
  - 第三任：金田寬十郎

<!-- end list -->

  - 村長（1906年\~1941年）

<!-- end list -->

  - 第一任：金田寬十郎
  - 第二任：渡部哲鋼
  - 第三任：鈴木幹雄
  - 第四任：內藤武三郎
  - 第五任：田邊勝
  - 第六任：尾崎春松
  - 第七任：真田關次郎
  - 第八任：豐島龜三郎

<!-- end list -->

  - 町長（1941年\~1953年）

<!-- end list -->

  - 第一任：豐島龜三郎
  - 第二任：野野瀨惠一郎
  - 第三任：中西太次郎

<!-- end list -->

  - 市長（1953年\~今）

<!-- end list -->

  - 第一任：中西太次郎
  - 第二任：側見清一
  - 第三任：細谷徹之助
  - 第四任：東田耕一
  - 第五任：林政志

## 交通

### 鐵路

  - [北海道旅客鐵道](../Page/北海道旅客鐵道.md "wikilink")
      - [根室本線](../Page/根室本線.md "wikilink")：[蘆別車站](../Page/蘆別車站.md "wikilink")
        - [上蘆別車站](../Page/上蘆別車站.md "wikilink") -
        [野花南車站](../Page/野花南車站.md "wikilink")

### 道路

<table style="width:10%;">
<colgroup>
<col style="width: 5%" />
<col style="width: 5%" />
</colgroup>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><dl>
<dt><a href="../Page/一般國道.md" title="wikilink">一般國道</a></dt>

</dl>
<ul>
<li><a href="../Page/國道38號.md" title="wikilink">國道38號</a>（蘆別國道）</li>
<li><a href="../Page/國道452號.md" title="wikilink">國道452號</a></li>
</ul></td>
<td><dl>
<dt><a href="../Page/主要地方道.md" title="wikilink">主要地方道</a></dt>

</dl>
<ul>
<li>北海道道4號旭川蘆別線</li>
<li>北海道道70號蘆別美瑛線</li>
<li>北海道道115號蘆別砂川線</li>
<li>北海道道135號美唄富良野線</li>
</ul>
<dl>
<dt><a href="../Page/都道府縣道.md" title="wikilink">道道</a></dt>

</dl>
<ul>
<li>北海道道224號蘆別赤平線</li>
<li>北海道道339號高根平岸停車場線</li>
<li>北海道道365號上蘆別停車場線</li>
<li>北海道道567號上蘆別停車場野花南湖線</li>
<li>北海道道601號野花南停車場線</li>
<li>北海道道788號蘆別停車場線</li>
<li>北海道道978號野花南蘆別線</li>
</ul></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 巴士

  - 北海道中央巴士
  - 夕鐵巴士

## 觀光景點

[The_five-storied_pagoda_in_Ashibetu.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:The_five-storied_pagoda_in_Ashibetu.JPG "fig:The_five-storied_pagoda_in_Ashibetu.JPG")

### 觀光

  - 黄金水松
  - 新城峠
  - 上金剛山展望台
  - 旭丘公園
  - 空知大瀑布
  - 新城夫婦瀑布
  - 三段瀑布
  - 北之京・蘆別

### 文化遺產

  - 星槎大學（舊頼城小學校）校舍 体育館（國登錄有形文化財）
  - 野花南周堤墓群（北海道指定文化財）
  - 瀧里遺跡群出土遺物（北海道指定文化財）
  - 天然記念物（北海道指定文化財）
  - 黃金水松（北海道指定文化財）

## 教育

### 大學

  - [星槎大學](../Page/星槎大學.md "wikilink")

### 專門學校

  - 私立學校法人土岐學園　北日本自動車工學專門學校

### 高等學校

<table style="width:10%;">
<colgroup>
<col style="width: 5%" />
<col style="width: 5%" />
</colgroup>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><ul>
<li><a href="http://www.ashibetsu.hokkaido-c.ed.jp/">道立蘆別高等學校</a></li>
</ul></td>
<td><ul>
<li><a href="http://www.seisa.ed.jp/">私立星槎國際高等學校</a></li>
</ul></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 中學校

<table style="width:10%;">
<colgroup>
<col style="width: 5%" />
<col style="width: 5%" />
</colgroup>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><ul>
<li>蘆別市立蘆別中學校</li>
</ul></td>
<td><ul>
<li>蘆別市立啓成中學校</li>
</ul></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 小學校

<table style="width:10%;">
<colgroup>
<col style="width: 3%" />
<col style="width: 3%" />
<col style="width: 3%" />
</colgroup>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><ul>
<li>蘆別市立蘆別小學校</li>
<li>蘆別市立綠丘小學校</li>
</ul></td>
<td><ul>
<li><a href="https://web.archive.org/web/20071004041021/http://www18.ocn.ne.jp/~tokiwa.s/">蘆別市立常磐小學校</a></li>
<li>蘆別市立西蘆別小學校</li>
</ul></td>
<td><ul>
<li>蘆別市立野花南小學校</li>
<li>蘆別市立上蘆別小學校</li>
</ul></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 特殊學校

  - [道立北海道夕張高等養護學校](http://www.yukoyo.hokkaido-c.ed.jp/)

## 姊妹市・友好都市

### 海外

  - [夏洛特顿](../Page/夏洛特顿.md "wikilink")（[加拿大](../Page/加拿大.md "wikilink")
    [愛德華王子島](../Page/愛德華王子島.md "wikilink")）

## 本地出身的名人

  - [玄武滿](../Page/玄武滿.md "wikilink")：[演員](../Page/演員.md "wikilink")、前[大相撲](../Page/大相撲.md "wikilink")[力士](../Page/力士.md "wikilink")
  - [高橋慶彥](../Page/高橋慶彥.md "wikilink")：前[職業棒球選手](../Page/職業棒球.md "wikilink")
  - [手嶋龍一](../Page/手嶋龍一.md "wikilink")：[記者](../Page/記者.md "wikilink")
  - [水谷豐](../Page/水谷豐.md "wikilink")：[俳優](../Page/俳優.md "wikilink")
  - [横山輝一](../Page/横山輝一.md "wikilink")：[創作歌手](../Page/創作歌手.md "wikilink")、[音樂製作人](../Page/音樂製作人.md "wikilink")
  - [若松市政](../Page/若松市政.md "wikilink")：前[職業摔角選手](../Page/職業摔角.md "wikilink")、現蘆別[市議會](../Page/市議會.md "wikilink")[議員](../Page/議員.md "wikilink")
  - [脇屋友詞](../Page/脇屋友詞.md "wikilink")：[中華料理](../Page/中華料理.md "wikilink")[廚師](../Page/廚師.md "wikilink")

## 參考資料

## 外部連結

  - [蘆別市網頁
    (觀光篇)](https://web.archive.org/web/20080202222905/http://www.city.ashibetsu.hokkaido.jp/kankou/)

  - [蘆別警察署](https://web.archive.org/web/20080203174433/http://www.ashibetsu-syo.police.pref.hokkaido.jp/)

<!-- end list -->

1.
2.